\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$47 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

On a \(\vec{u} - \vec{v}\begin{pmatrix} 2 \\ -4 \end{pmatrix}\), donc :
\[
\|\vec{u} - \vec{v}\|^2 = (\vec{u} - \vec{v}) \cdot (\vec{u} - \vec{v}) = 4 + 16 = 20.
\]
Il en résulte que :
\[
\|\vec{u} - \vec{v}\| = \sqrt{20} = \sqrt{4 \times 5} = \sqrt{4} \times \sqrt{5} = 2\sqrt{5}.
\]

\subsection*{Question 2}

\[
f(x) = x^2 + 2x + 5 = (x + 1)^2 + 4,
\]
c’est donc une somme de carrés supérieure ou égale à 4, donc supérieure à zéro.

\subsection*{Question 3}

On a : \(\sin\left(\dfrac{\pi}{6}\right) = \sin\left(\dfrac{5\pi}{6}\right) = \dfrac{1}{2}\).

\subsection*{Question 4}

L’appel de cette fonction renvoie le premier terme de la suite tel que \(u_n \leqslant 6\).

\subsection*{Question 5}

Pour tout réel \(x\), \(\e^{3x-5} \times \e^{4-3x} = \e^{3x-5+4-3x} = \e^{-1} = \dfrac{1}{\e}\).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Augmenter de 5 \% c’est multiplier par \(1 + \dfrac{5}{100} = 1 + 0{,}05 = 1{,}05\).

\begin{itemize}
    \item \(u_1 = u_0 \times 1{,}05 = 416 \times 1{,}05 = 436{,}8 \approx 437\).
    \item \(u_2 = u_1 \times 1{,}05 = 436{,}8 \times 1{,}05 = 458{,}64 \approx 459\).
\end{itemize}

\subsection*{2.}

Quel que soit le naturel \(n\), \(u_{n+1} = u_n \times 1{,}05\) : cette égalité montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison \(q = 1{,}05\) et de premier terme \(u_0 = 416\).

\subsection*{3.}

On sait qu'alors, quel que soit le naturel \(n\), \(u_n = u_0 \times 1{,}05^n = 416 \times 1{,}05^n\).

\subsection*{4.}

On a donc en particulier : \(u_7 = 416 \times 1{,}05^7 \approx 585{,}4 \approx 585\).

\subsection*{5.}

Avec la calculatrice : on saisit \(416\) + Entrée puis \(\times 1{,}05\) + Entrée, séquence que l'on répète jusqu’à ce que l'on obtienne un nombre supérieur à 700 : il faut répéter la séquence 11 fois pour obtenir environ 711{,}5.

Le nombre d’adhérents dépassera les 700 adhérents en suivant ce modèle en 2018 + 11 = 2029.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\(C(x) = 0{,}1x^2 + 0{,}7x + 100\).

\subsection*{1.}

On a donc \( R(x) = 14x \).

\subsection*{2.}

On a :
\begin{align*}
B(x) &= R(x) - C(x) \\
&= 14x - (0{,}1x^2 + 0{,}7x + 100) \\
&= -0{,}1x^2 + 13{,}3x - 100.
\end{align*}

Pour le trinôme on a :
\begin{align*}
\Delta &= 13{,}3^2 - 4 \times (-0{,}1) \times (-100) \\
&= 176{,}89 - 40 \\
&= 136{,}89 > 0.
\end{align*}

Le trinôme a donc deux racines :

\[
x_1 = \dfrac{-13{,}3 + \sqrt{136{,}89}}{-0{,}2} = 8 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-13{,}3 - \sqrt{136{,}89}}{-0{,}2} = 125.
\]

On sait que le trinôme est du signe de \( a = -0{,}1 \), donc négatif sauf entre les racines où il est positif. 

On a donc \( B(x) > 0 \) sur l’intervalle \( [8 \,;\, 125] \).

\subsection*{3.}

\paragraph{a.} On a \( B'(x) = -0{,}2x + 13{,}3 \).

\paragraph{b.}
\begin{align*}
&-0{,}2x + 13{,}3 > 0 \\
\iff &13{,}3 > 0{,}2x \\
\iff &66{,}5 > x
\end{align*}
Donc \(B\) est croissante sur \([0 \,;\, 66{,}5]\), puis décroissante sur \([66{,}5 \,;\, 160]\), avec un maximum en :
\[
B(66{,}5) = -0{,}1 \times 66{,}5^2 + 13{,}3 \times 66{,}5 - 100 = 342{,}225.
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=3]{$x$ / 1, {Signe de $B'(x)$} / 1, {$B(x)$} / 2}{${0}$, ${66{,}5}$, ${160}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,}
\tkzTabVar{-/{$$},+/{$342{,}225$},-/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{c.} On a vu que le bénéfice maximal correspond à la vente de 66{,}5 kilos et ce bénéfice se monte à environ 342{,}23 €.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$U$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$\dfrac13$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$B$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}4$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$R$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}6$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$V$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$\dfrac23$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$B$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}7$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$R$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On calcule :
\begin{itemize}
    \item \(p(U \cap R) = p(U) \times p_U(R) = \dfrac{1}{3} \times 0{,}6  = \dfrac{6}{30}  = \dfrac{1}{5} = 0{,}2\),
    \item \(p(V \cap R) = p(V) \times p_V(R) = \dfrac{2}{3} \times 0{,}3  = \dfrac{0{,}6}{3} = 0{,}2\).
\end{itemize}
D’après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(R) &= p(U \cap R) + p(V \cap R) \\
&= 0{,}2 + 0{,}2 \\
&= 0{,}4.
\end{align*}

\subsection*{3.}

Il faut calculer :
\[
p_R(U) = \dfrac{p(R \cap U)}{p(R)} = \dfrac{p(U \cap R)}{p(R)} = \dfrac{0{,}2}{0{,}4} = 0{,}5.
\]

\subsection*{4.}

\paragraph{a.} On a donc \(p(G = 2) = p(R) = 0{,}4\) et \(p(G = -1) = p(B) = 1 - p(R) = 0{,}6\).

\[
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
G = g_i & -1 & 2 \\
\hline
p(G = g_i) & 0{,}6 & 0{,}4 \\
\hline
\end{array}
\]

\paragraph{b.} On a :
\[
E(G) = 2 \times 0{,}4 + (-1) \times 0{,}6 = 0{,}8 - 0{,}6 = 0{,}2 \text{ (€)}.
\]

Ceci signifie que sur un grand nombre de parties, un joueur gagnera en moyenne 20 centimes par partie.

\end{document}
